---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۵۵۵
---
# غزل شمارهٔ ۵۵۵

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>تو گلشن حسنی و ما چون خار و خاشاک، ای صنم</p></div>
<div class="m2"><p>از ما چرا رنجیده‌ای؟ حاشاک، حاشاک! ای صنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>آثار خشم و چشم تو کفرست و ایمان، ای پری</p></div>
<div class="m2"><p>گفتار تلخ و لعل تو زهرست و تریاک، ای صنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>از دردمندان چنین در دل کدورت داشتن</p></div>
<div class="m2"><p>ما را شگفت آید همی زان گوهر پاک، ای صنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>وقت گلست، ای ماهوش، در وقت گل خوش باش، خوش</p></div>
<div class="m2"><p>از دوستان اندر مکش روی طربناک، ای صنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>زلفت به صید انگیختن دامیست دیگر، ای پسر</p></div>
<div class="m2"><p>چشمت به تیر انداختن ترکیست بی‌باک، ای صنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>کز سر به شمشیرم دهی، یا بند بر پایم نهی</p></div>
<div class="m2"><p>هرگز نخواهم داشتن دستت ز فتراک، ای صنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>دیشب مبارکباد من کردی به عشق خویشتن</p></div>
<div class="m2"><p>یارب! که باد این جان و تن، آن باد را خاک، ای صنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>من شوق وحشی ناظری یبکی بدمع سایری</p></div>
<div class="m2"><p>ماکان یصبوا خاطری ما یحب لولاک، ای صنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>دوشم چو می‌گفتی که: تو در غم نمانی، اوحدی</p></div>
<div class="m2"><p>از آسمان آمد ندا: آمین و ایاک، ای صنم</p></div></div>